%%=============================================================================
%% Bijlage: analysedossier TPPBAMT (uittreksels)
%%=============================================================================

\chapter{Analysedossier TPPBAMT (uittreksels)}%
\label{ch:bijlage-views}

Deze bijlage bundelt uittreksels uit het analysedossier dat tijdens de reverse engineering van de
CA~Gen-module \texttt{TPPBAMT} (Hoofdstuk~\ref{ch:reverse-engineering}) werd opgesteld. Omwille van de omvang
en het bedrijfsgevoelige karakter van het volledige dossier worden hier enkel representatieve fragmenten
opgenomen; het volledige dossier is intern beschikbaar bij ArcelorMittal.

\section{View-inventaris (uittreksel)}
\label{sec:bijlage-view-inventaris}

\autoref{tab:bijlage-view-inventaris} toont een uittreksel van de view-inventaris voor het hoofd-Action
Block van \texttt{TPPBAMT}, opgesteld volgens de template uit \autoref{tab:view-inventaris}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption[Uittreksel view-inventaris TPPBAMT]{Uittreksel uit de view-inventaris van \texttt{TPPBAMT}.}
\label{tab:bijlage-view-inventaris}
\small
\begin{tabular}{|l|l|l|p{0.30\linewidth}|}
\hline
\textbf{Viewnaam} & \textbf{Categorie} & \textbf{Onderliggende structuur} & \textbf{Opmerkingen} \\
\hline
\texttt{IMP\_BAF} & Import & Work View & Werkcontext (oven, horizon, proces). \\
\hline
\texttt{EXP\_BAF} & Export & Work View & Exitstate, aantal segmenten. \\
\hline
\texttt{LCL\_TELLER} & Local & Work View & Tellers en stuurvariabelen. \\
\hline
\texttt{INT\_MAT\_MATERIAALEENHEID} & Entity & MAT & Buffer voor READ-acties op materialen. \\
\hline
\texttt{GRL\_MAT\_PRDO} & Group (entity) & MAT $\times$ PRDO & Lijst planbare materialen + orders. \\
\hline
\texttt{INT\_AFF\_TTI} & Entity & Werkveld-allocatie & Buffer voor sequenti\"ele werkveldtoekenning. \\
\hline
\textit{(\dots)} & \textit{(\dots)} & \textit{(\dots)} & \textit{(volledige lijst in dossier)} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{USE-graaf (verkort)}
\label{sec:bijlage-usegraaf}

Het hoofdblok van \texttt{TPPBAMT} roept onder meer de volgende blokken aan:
\begin{itemize}
    \item \texttt{SID\_WERKVELD} (CAB) -- bepaalt het toe te wijzen werkveld voor een materiaal.
    \item \texttt{TPPBAOR} (CAB) -- haalt productie-orders op voor een gegeven materiaal.
    \item \texttt{ERROR\_HANDLER} (EAB, reeds in PL/I) -- centrale foutafhandeling, blijft ongewijzigd.
\end{itemize}
Voor elk van deze aanroepen werd in het dossier de volledige Import-/Export-matching uitgeschreven, samen
met een aanduiding of het aangeroepen blok binnen of buiten de migratiescope valt.

\section{Datamatrix (verkort)}
\label{sec:bijlage-datamatrix}

\autoref{tab:bijlage-datamatrix} geeft een verkorte versie van de datamatrix uit
\autoref{sec:re-datamatrix}, aangevuld met de typische WHERE- en SORT-clausules zoals afgeleid uit het
CA~Gen-model.

\begin{table}[h]
\centering
\caption[Verkorte datamatrix TPPBAMT]{Verkorte datamatrix met representatieve WHERE/SORT-voorwaarden.}
\label{tab:bijlage-datamatrix}
\small
\begin{tabular}{|l|l|p{0.45\linewidth}|}
\hline
\textbf{Tabel} & \textbf{Actie} & \textbf{WHERE / SORT (verkort)} \\
\hline
MAT  & READ       & op primaire sleutel \texttt{NUMMER}. \\
\hline
MATWR & READ EACH & \texttt{TY\_WR\_EH\_MAT = 'P' AND OVEN = :IMP\_BAF.OVEN}, sort \texttt{DT\_WR\_EH\_MAT ASC}. \\
\hline
PRDO & READ       & per materiaal, op primaire sleutel. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Outputrecordlayout}
\label{sec:bijlage-outputlayout}

De sequenti\"ele uitvoer van \texttt{TPPBAMT} bestaat uit vaste-lengte records waarvan de exacte layout
(veldposities, lengtes, datatypes) is opgenomen in het volledige analysedossier. Deze layout is
onveranderd overgenomen in de PL/I-implementatie (zie \autoref{subsec:poc-output}) en vormt het
referentiepunt voor de byte-per-byte vergelijking tijdens de Parallel Run
(\autoref{sec:val-resultaten}).
