%%=============================================================================
%% Methodologie
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Methodologie}{Methodology}}%
\label{ch:methodologie}

%% TODO: In dit hoofstuk geef je een korte toelichting over hoe je te werk bent
%% gegaan. Verdeel je onderzoek in grote fasen, en licht in elke fase toe wat
%% de doelstelling was, welke deliverables daar uit gekomen zijn, en welke
%% onderzoeksmethoden je daarbij toegepast hebt. Verantwoord waarom je
%% op deze manier te werk gegaan bent.
%% 
%% Voorbeelden van zulke fasen zijn: literatuurstudie, opstellen van een
%% requirements-analyse, opstellen long-list (bij vergelijkende studie),
%% selectie van geschikte tools (bij vergelijkende studie, "short-list"),
%% opzetten testopstelling/PoC, uitvoeren testen en verzamelen
%% van resultaten, analyse van resultaten, ...
%%
%% !!!!! LET OP !!!!!
%%
%% Het is uitdrukkelijk NIET de bedoeling dat je het grootste deel van de corpus
%% van je bachelorproef in dit hoofstuk verwerkt! Dit hoofdstuk is eerder een
%% kort overzicht van je plan van aanpak.
%%
%% Maak voor elke fase (behalve het literatuuronderzoek) een NIEUW HOOFDSTUK aan
%% en geef het een gepaste titel.

Het onderzoek vertrekt vanuit een bestaande CA Gen-applicatie als casus, binnen Arcelor Mittal, die fungeert als representatief voorbeeld voor de problematiek van 
CA Gen-gebaseerde legacy-systemen.

\section{Probleemanalyse en contextstudie}
\label{sec:meth-probleemanalyse}

In een eerste fase wordt de huidige probleemsituatie in kaart gebracht door middel van documentanalyse en
semi-gestructureerde gesprekken met betrokken IT-professionals binnen ArcelorMittal. Centrale
onderzoeksthema's hierbij zijn:
\begin{itemize}
    \item De rol van CA~Gen binnen het bredere applicatielandschap (PLAPO).
    \item De functionele en architecturale componenten van de CA~Gen-applicatie.
    \item Database- en interface-afhankelijkheden, in het bijzonder de relatie met DB2.
    \item Eerdere migratie-ervaringen binnen de organisatie en lessen die daaruit getrokken kunnen worden.
\end{itemize}
De officiële CA~Gen-documentatie van Broadcom~\autocite{Broadcom2013}, de IBM-documentatie voor Enterprise
PL/I~\autocite{IBM2025} en interne bedrijfsdocumentatie vormen de primaire informatiebronnen. Deze fase
levert het materiaal voor Hoofdstuk~\ref{ch:probleemanalyse}.

\section{Reverse engineering van TPPBAMT}
\label{sec:meth-reverse}

In de tweede fase wordt een systematische reverse engineering uitgevoerd op de CA~Gen-module
\texttt{TPPBAMT}, die instaat voor het genereren van de specifieke segmenten binnen de BAF-planning. Per
Action Block wordt een view-inventaris opgesteld, een control-flow-beschrijving uitgewerkt, een
USE-graaf gereconstrueerd en een datamatrix van database-afhankelijkheden samengesteld. Deze stappen vormen
tegelijk de eerste empirische toepassing van \emph{Component~1} van het framework
(\autoref{sec:component-analyse}). De resultaten worden besproken in
Hoofdstuk~\ref{ch:reverse-engineering}.

\section{Ontwerp van het migratieframework}
\label{sec:meth-framework}

Op basis van de inzichten uit de twee voorgaande fasen wordt het high-level migratieframework ontworpen.
Het framework wordt opgebouwd rond vier kerncomponenten -- analysefase, vertaalrichtlijnen, best practices
en validatiestrategie -- en wordt iteratief verfijnd doorheen de PoC-implementatie. Het volledige framework
is opgenomen in Hoofdstuk~\ref{ch:framework}.

\section{Implementatie van de proof-of-concept}
\label{sec:meth-poc}

In de vierde fase wordt het framework toegepast op de migratie van \texttt{TPPBAMT} naar PL/I. De
implementatie gebeurt incrementeel en omvat:
\begin{itemize}
    \item Een generieke MAIN-module als entry point voor BAF-planningsverzoeken.
    \item Een specifieke BAF MAIN-module met domeinspecifieke routering.
    \item Een materiaalmodule voor de selectie van planbare materialen.
    \item Een bestellingmodule voor de productie-orderlogica.
    \item Een output-generator die het sequenti\"ele segmentenbestand produceert.
\end{itemize}
Voor elke submodule wordt na implementatie een review uitgevoerd tegen de vertaaltabel
(\autoref{tab:vertaaltabel}) en de best-practices uit Hoofdstuk~\ref{ch:framework}. De PoC wordt
uitgewerkt in Hoofdstuk~\ref{ch:poc}.

\section{Validatie}
\label{sec:meth-validatie}

De validatie steunt op de \emph{Parallel Run}-aanpak die door \textcite{Orosz2022} wordt aanbevolen voor
bedrijfskritische migraties. Beide implementaties (origineel CA~Gen en nieuw PL/I) worden uitgevoerd op
identieke invoerdata; de uitvoer wordt vergeleken op functionele equivalentie. Er worden minstens drie
testscenario's voorzien (standaard, edge-case, foutscenario), aangevuld met een review van het framework
en een steekproef van de PL/I-code door minstens \'e\'en ervaren ontwikkelaar binnen het PLAPO-team. De
opzet en resultaten van de validatie worden besproken in Hoofdstuk~\ref{ch:validatie}.

\section{Bedreigingen voor de validiteit}
\label{sec:meth-bedreigingen}

Een aantal beperkingen verdient expliciete vermelding:
\begin{description}
    \item[Constructvaliditeit] De gekozen kerncomponenten van het framework zijn afgeleid uit literatuur en
        praktijkervaring binnen \'e\'en organisatie; andere relevante dimensies (zoals UI-componenten of
        performance) blijven buiten beschouwing.
    \item[Interne validiteit] De validatie steunt op \'e\'en module (\texttt{TPPBAMT}); structureel
        verschillende modules kunnen aanvullende uitdagingen blootleggen.
    \item[Externe validiteit] De resultaten zijn toegespitst op de combinatie CA~Gen $\rightarrow$ PL/I. De
        beweerde herbruikbaarheid voor andere doeltalen wordt in deze proef niet empirisch aangetoond.
    \item[Beperkte expert-pool] Het aantal beschikbare reviewers met diepe CA~Gen- en PL/I-kennis is in de
        praktijk klein; dit beperkt de statistische sterkte van de expert-review.
\end{description}