%%=============================================================================
%% Probleemanalyse en context
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Probleemanalyse en context}{Problem analysis and context}}%
\label{ch:probleemanalyse}

Dit hoofdstuk werkt de in Hoofdstuk~\ref{ch:inleiding} ge\"introduceerde probleemstelling verder uit door het
toepassingsdomein van het onderzoek -- het PLAPO-lijnplanningsplatform binnen ArcelorMittal -- gedetailleerd in
kaart te brengen. De uitgewerkte context vormt het uitgangspunt voor zowel de reverse engineering in
Hoofdstuk~\ref{ch:reverse-engineering} als de proof-of-concept in Hoofdstuk~\ref{ch:poc}.

\section{Het PLAPO-platform}
\label{sec:plapo}

PLAPO is de interne benaming voor het lijnplanningsplatform van ArcelorMittal. Het platform vertaalt
binnenkomende productieaanvragen naar concrete planningssegmenten per productiestap. Een segment beschrijft
welke materialen, in welke volgorde en op welk moment door een specifieke installatie verwerkt worden.

Architecturaal bestaat PLAPO uit twee soorten modules:
\begin{description}
    \item[Generieke modules] zijn verantwoordelijk voor de afhandeling van een planningsaanvraag,
        het opbouwen van de gemeenschappelijke datacontext en het routeren naar de juiste specifieke
        module. Deze generieke modules zijn reeds volledig in PL/I ge\"implementeerd.
    \item[Specifieke modules] bevatten de domeinspecifieke logica per installatie of proces.
        Voorbeelden zijn de continue gietlijnen, de warmwalserij en de Batch Annealing Facility~(BAF).
        Op \'e\'en uitzondering na zijn alle specifieke modules eveneens reeds gemigreerd naar PL/I; alleen
        de BAF-module draait nog in CA~Gen.
\end{description}

Figuur~\ref{fig:Plapo} toont de positie van de BAF-module binnen het bredere PLAPO-landschap. De
generieke modules sturen, op basis van de aanvraagparameters, de juiste specifieke module aan; deze
laatste schrijft vervolgens de planningssegmenten weg in een sequenti\"eel uitvoerbestand dat door de
planningstool wordt ingelezen.

\section{De Batch Annealing Facility (BAF)}
\label{sec:baf}

Batch annealing is een warmtebehandeling waarbij meerdere rollen ijzer onder een vacu\"umkap geplaatst en
gecontroleerd verwarmd worden, met als doel de mechanische eigenschappen (hardheid, vervormbaarheid) te
verbeteren. Een BAF-installatie bestaat uit een aantal werkvelden waarop telkens een rolstapel kan worden
geplaatst. De planning bestaat eruit om voor elk planbaar materiaal het juiste werkveld, de juiste positie
in de stapel en het juiste tijdvenster te bepalen, met respect voor metallurgische, logistieke en
operationele beperkingen.

Concreet moet de BAF-planningsmodule per planbaar materiaal:
\begin{enumerate}
    \item Materiaaleigenschappen (afmetingen, kwaliteit, bestemming) ophalen uit DB2.
    \item De gekoppelde productie-orders en eventuele sequentievoorwaarden raadplegen.
    \item Op basis van een set parameters en regels een of meer planningssegmenten samenstellen.
    \item Deze segmenten naar het uitvoerbestand schrijven in een vooraf afgesproken layout.
\end{enumerate}

\section{De CA~Gen-module TPPBAMT}
\label{sec:tppbamt}

Binnen het BAF-luik vormt de CA~Gen-module \texttt{TPPBAMT} het hart van de specifieke logica. Deze module
genereert de specifieke segmenten van alle planbare materialen voor de BAF-planning. Vanuit de generieke
PLAPO-modules wordt \texttt{TPPBAMT} aangeroepen met een werkcontext (oven, planningshorizon, aanvragend
proces); de module raadpleegt vervolgens de relevante DB2-tabellen, voert de planningsregels uit en
schrijft het resultaat weg.

\texttt{TPPBAMT} is de ideale casus voor dit onderzoek omwille van de volgende eigenschappen:
\begin{itemize}
    \item De module is bedrijfskritisch: foutieve output verstoort onmiddellijk de productieplanning.
    \item De module is voldoende complex om alle relevante CA~Gen-constructen te illustreren (variabelen,
        controlestructuren, USE-statements, embedded SQL via entity actions, group views).
    \item De module is voldoende afgebakend om binnen het tijdsbestek van een bachelorproef volledig te
        kunnen migreren.
    \item De module heeft een duidelijke, sequenti\"ele uitvoer die zich uitstekend leent voor
        Parallel-Run-validatie.
\end{itemize}

\section{Stakeholders en doelstellingen}
\label{sec:stakeholders}

De onderzoeksresultaten zijn relevant voor verschillende profielen binnen ArcelorMittal:
\begin{description}
    \item[Applicatiebeheerders] krijgen een gestructureerde leidraad voor het uitvoeren of opvolgen van
        toekomstige migraties.
    \item[Software\-ontwikkelaars] beschikken over een concrete vertaaltabel en een set best practices die
        de kwaliteit en consistentie van de gemigreerde code ten goede komen.
    \item[Technische architecten] krijgen een eerste empirisch onderbouwd antwoord op de vraag in
        welke mate de migratiestrategie kan worden hergebruikt voor andere legacy-modules.
    \item[Plannings\-functies] zijn indirect gebaat bij een correcte migratie, doordat de
        BAF-planningskwaliteit ongewijzigd blijft maar de onderhoudbaarheid sterk verbetert.
\end{description}

\section{Bedrijfsdoelstellingen van de migratie}
\label{sec:doelstellingen-migratie}

Het inhoudelijk doel van het bredere migratietraject (waarvan deze bachelorproef de
methodologische basis legt) is drieledig:
\begin{enumerate}
    \item De afhankelijkheid van CA~Gen-licenties en CA~Gen-expertise be\"eindigen.
    \item Het PLAPO-platform consolideren in \'e\'en doeltaal (PL/I), wat onderhoud en doorontwikkeling
        vereenvoudigt.
    \item De impliciete migratiekennis die in eerdere modulemigraties is opgebouwd, expliciet en
        herbruikbaar maken.
\end{enumerate}
Dit derde doel is precies wat het in Hoofdstuk~\ref{ch:framework} ontworpen framework realiseert.
