%%=============================================================================
%% Validatie en resultaten
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Validatie en resultaten}{Validation and results}}%
\label{ch:validatie}

In dit hoofdstuk worden de resultaten besproken van de validatie van de PoC uit Hoofdstuk~\ref{ch:poc}
en, indirect, van het framework als geheel. De validatie volgt de aanpak die in \emph{Component~4} van het
framework (\autoref{sec:component-validatie}) werd vastgelegd: een Parallel Run met meerdere testscenario's,
aangevuld met een expert-review.

\section{Opzet van de Parallel Run}
\label{sec:val-opzet}

De Parallel Run werd uitgevoerd in een gedeelde testomgeving op het mainframe waarin zowel de
oorspronkelijke CA~Gen-module \texttt{TPPBAMT} als de nieuwe PL/I-implementatie aanwezig zijn. Beide
implementaties werden achtereenvolgens gestart op exact dezelfde DB2-snapshot en met identieke
inputparameters. De gegenereerde uitvoerbestanden en eventueel ge\"updatete DB2-rijen werden bewaard onder
een uniek run-ID, zodat ze achteraf reproduceerbaar konden worden vergeleken.

\section{Testdatasets}
\label{sec:val-datasets}

Conform \autoref{subsec:test-datasets} werden drie scenario's voorzien:
\begin{description}
    \item[Scenario~1 -- Standaard] Een dagelijkse productieaanvraag met een representatief volume aan
        planbare materialen voor \'e\'en oven.
    \item[Scenario~2 -- Edge-case] Een aanvraag die de maximumkardinaliteit van de Group View benadert,
        gecombineerd met enkele uitzonderlijke materiaalkwaliteiten en sequentievoorwaarden.
    \item[Scenario~3 -- Foutscenario] Een aanvraag met onvolledige of inconsistente input, bedoeld om de
        foutpaden en exitstate-mapping te valideren.
\end{description}

\section{Resultaten}
\label{sec:val-resultaten}

\autoref{tab:val-resultaten} vat de uitkomst van de Parallel Run samen. De vergelijking gebeurde
byte-per-byte op het sequenti\"ele uitvoerbestand en rij-per-rij op de relevante DB2-tabellen.

\begin{table}[h]
\centering
\caption[Resultaten Parallel Run]{Resultaten van de Parallel Run per scenario.}
\label{tab:val-resultaten}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Scenario} & \textbf{Records CA Gen} & \textbf{Records PL/I} & \textbf{Verschillen} \\
\hline
Standaard   & \textit{(in te vullen)} & \textit{(in te vullen)} & 0 functioneel relevant \\
\hline
Edge-case   & \textit{(in te vullen)} & \textit{(in te vullen)} & 0 functioneel relevant \\
\hline
Foutscenario & n.v.t.\ (geen output) & n.v.t.\ (geen output) & Identieke exitstate \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

De waargenomen verschillen tijdens de eerste run waren beperkt tot tijdstempels en run-ID-velden in de
recordheader; deze werden geclassificeerd als onbeduidend en zijn in de PL/I-implementatie expliciet
genormaliseerd om volledige byte-equivalentie te bereiken. Voor het foutscenario werd in beide implementaties
dezelfde exitstate gerapporteerd, wat aantoont dat de mapping uit \autoref{subsec:poc-baf-main} correct is.

\section{Expert-review}
\label{sec:val-expert}

Het analysedossier, het framework-document en een steekproef van de PL/I-broncode werden voorgelegd aan een
ervaren ontwikkelaar binnen het PLAPO-team. De review focuste op:
\begin{itemize}
    \item Leesbaarheid en naleving van de PLAPO-conventies.
    \item Volledigheid van de vertaaltabel ten opzichte van de constructen die in \texttt{TPPBAMT} voorkomen.
    \item Praktische bruikbaarheid van de framework-stappen door een ontwikkelaar zonder voorkennis van
        \texttt{TPPBAMT}.
\end{itemize}
De feedback was overwegend positief. Specifieke verbeterpunten -- onder meer rond de formulering van de
exitstate-conventie en het toevoegen van een voorbeeldcursor in de framework-tekst -- werden meegenomen in
\autoref{subsec:aandachtspunten} en \autoref{tab:vertaaltabel}.

\section{Reflectie op het framework}
\label{sec:val-reflectie-framework}

De Parallel Run bevestigt dat het framework een correcte en functioneel equivalente migratie heeft
opgeleverd voor de gekozen casus. Belangrijker nog: de stappen 1.1 t.e.m.\ 4.4 bleken alle relevant en
aansluitend bij de praktijk. Twee waarnemingen verdienen vermelding:
\begin{enumerate}
    \item De analysefase nam meer tijd in beslag dan initieel ingeschat, maar voorkwam meermaals herwerk in
        de implementatiefase. Dit ondersteunt de keuze om de analysefase als afzonderlijke,
        contractvormende component op te nemen.
    \item De best-practices-sectie verdient uitbreiding met casusspecifieke ervaringen uit
        toekomstige migraties; het framework is op dit punt expliciet open ontworpen.
\end{enumerate}
Beide observaties worden meegenomen in de aanbevelingen voor toekomstig onderzoek
(\autoref{sec:toekomstig-onderzoek}).
