%%=============================================================================
%% Voorwoord
%%=============================================================================

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Woord vooraf}{Preface}}%
\label{ch:voorwoord}

Deze bachelorproef vormt de afsluiting van mijn opleiding professionele bachelor in de toegepaste informatica aan
HOGENT. Het onderwerp -- het migreren van CA~Gen-applicaties naar PL/I -- ontstond tijdens mijn stage bij
ArcelorMittal, waar ik in aanraking kwam met een mainframe-omgeving die nog grotendeels op decennia oude technologie
draait. Wat aanvankelijk een vrij technisch probleem leek, bleek bij nadere studie een veelzijdig vraagstuk te zijn,
waarin technische, organisatorische en menselijke factoren samenkomen. Het uitwerken van een gestructureerde aanpak
voor deze problematiek heb ik dan ook als bijzonder leerrijk ervaren.

Deze bachelorproef was niet tot stand gekomen zonder de steun en bijdrage van een aantal mensen, die ik graag
uitdrukkelijk wil bedanken. In de eerste plaats mijn promotor, dhr.\ T.~Parmentier, voor de inhoudelijke
begeleiding, de kritische feedback en het bewaken van de academische lijn doorheen het traject. Daarnaast wil ik
mijn copromotor, dhr.\ D.~Marichal, bedanken voor het delen van zijn expertise rond CA~Gen, PL/I en het
PLAPO-landschap binnen ArcelorMittal, en voor de tijd die hij vrijmaakte om mijn vragen te beantwoorden.

Verder gaat mijn dank uit naar de IT-collega's bij ArcelorMittal die mij hebben geholpen bij de analyse van de
bestaande codebase en die als klankbord dienden tijdens de validatie van het framework. Tot slot wens ik mijn
familie en vrienden te bedanken voor hun geduld en steun gedurende het schrijfproces.

Ik wens u veel leesplezier toe.

\medskip
\noindent Lo\"ic Vandecandelaere\\
Gent, juni 2026